可唔可以唔用微積分解呢條行程問題

可能大家讀小學見過以下既行程問題
假設甲喺乙以北一公里 佢哋同時以均勻速度相向而行 甲既速度係乙既兩倍 好容易計倒當甲行左2/3公里（乙行左1/3公里）佢哋就相遇
如果佢哋同時以如上既速度向南行 咁樣亦都可以容易計倒當甲行左2公里（乙行左1公里）甲就追到乙
以上兩條問題 甲同乙都係喺同一條線上面行 依家我地不妨考慮一個複雜小小既情況
假設佢哋同一時間出發 同之前一樣 以均勻速度行 甲既速度係乙既兩倍 乙向東行 而甲就追住乙咁行（即係甲既速度向量（velocity vector）總係指向乙）咁乙行幾遠就被甲追倒？
我知道答案 數字幾靚 但係想知可唔可以唔用微積分計倒呢？最好有一個小學生可以理解既解法

咪即係搵兩條linear equation嘅相交點

前提係方向恆定 一變條route就變左曲線 成條數麻煩好多

呢呢問題係relative speed問題, 唔需要用微積分

車速有變化先需要用微分

甲喺乙以北 乙向東行 甲向乙行 點睇都係曲線
點會冇變化

兩者定速行個relative speed都係不變

呢個係galilean transformation, 結果係A睇B行進方向速度同第三者睇唔同, 但都係constant velocity

v_resultant = v_a-v_b, 除返t = 0個distance就得

Let S be distance traveled in time t by B
velocity of B = v; A = 2v
distance traveled by A: S+1=2vt
distance traveled by B: S=vt
Solving the Eqn, S=1km
唔洗用calculus其實

而家冇change in speed但有change in direction
甲喺個accelerating frame入面

唔好意思 速度係有唔同意思 用英文講就唔會有歧意
我意思確實係甲同乙嘅speed係uniform ，而甲嘅velocity vector always points towards 乙 甲嘅路線絶對唔係直線咁簡單

甲嘅velocity vector 係會隨住乙嘅走動而變方向嘅

應該用速率 而唔係速度
不過其實都講得好清楚 上面on9啫

無睇到個轉向問題, 成件事即刻唔同計法

呢個情況會有3個solution:

1. a未到橫行就掂到b
2. a岩岩開始南vector = 0 就掂到b
3. a去到b既尾, 南向量變0再跟住只有東向量追上B

2可以reduce做1既special case, 要拆開2個唔同情況計

樓主應該想唔用calculus解釋3
我諗唔到

Va = a1 i + a2 j
Vb = b1 i
Va^2 = a1^2 + a2^2

Vab = Va - Vb = (a1 - b1)i + a2 j = (a1 - Vb)i + sqrt(Va^2 - a1^2) j

再用唔同既情況sub返i j 方向同時性求解

2 係最易解既既情況, 你砌好個relative velocity in i j direction,

assume恆定acceleration, 可以用v = u+at 同s = ut +1/2 at^2求解

唯一唔用微積分既方法

a1 a2唔係constant
條數唔用function of time我唔知點做

唔assume accelceration constant就一定要用積分

我當B向東行, 由(0,0)出發。A係(x,y)開始追住B行, 所以A個y = 0嘅時候就係追到B，唔知有冇錯?

啱啱上維基見到個解答

腦諗會唔會係條橢圓曲線

其實呢個問題係經典既運動學問題，有讀過year 1既classical mechanics或者以前既A level applied maths都應該識得用polar coordinates黎表示relative velocity vector從而（巧妙地）解一條ode既標準解法 。呢個解法比wiki嗰個仲短。亦都可以將原本既問題轉化成以下既幾何問題：假設x-axis指向東，y-axis指向北，咁甲可以假設喺(0, 1)嗰點，乙喺原點。搵一條喺(0, 1)開始既curve，使得上面任何一點同(0, 1)之間既arclength，總係嗰一點既tangent line既x-intercept既兩倍。咁樣可以set up 兩條ode黎solve呢條curve既x同y-coordinate。呢條curve其實可以用好簡單既polynomials黎parametrize，我好驚訝wiki比左咁核特既parametrization。據我所知，呢個polynomial parametrization喺現今既literature無出現過。

我覺得呢條問題有唔需要微積分既解法係有原因，同我一開始提出既小學行程問題有關。等我遲d post我既見解。

係 我計到既polynomial parametrization, x-coordinate係cubic polynomial，y-coordinate係quadratic polynomial，符合algebraic geometry既elliptic curve既定義
好好奇點解你會唸倒係elliptic curve

天才呢家野。。。。

我入到
圖又冇

S+1邊度嚟?

A同B 一開始相差1km

AB一開始相差1公里
唔代表
A行走距離等於B行走距離+1公里喎

Oh 冇野了 我睇錯以為2個向下行

個solution係錯既

收返 條curve根本唔係elliptic curve 因為有self-intersection (呢個唔洗計 用小學程度既reasoning都可以證到)

吹水呢家野。。。

明日起身先再用紙筆同你認真計一計

咁個ans係咩？
我計到sqrt(1/3) 但係應該小學生唔會計到

收返sor

用微積分出個小學生都理解到嘅方法，呢個先係難度喎！定你想講起個模型出嚟俾你 visualise 佢？

我自己視障，對唔住
轉頭同你諗下

而家小學生要識 vector 咁開心

列表解釋，port graphics

甲乙的 時間距離關係

你有change of direction咪姐係有change of vector

你拆返做x y , 兩個direction都唔係uniform speed
dAx= 2v cos Q
dAy=2v sin Q
dBx=v
dBy =0

calculus簡化左先有linear equation
唔好發夢，咩小學生都識唔洗calculus

你真係要小學生學，
你用graph逐個time segment畫咪得

其實會唔會太複雜
a想追到b

當x係向東
b車速度1 a車2
a車想追到b車又唔會浪費時間應該係
大家x速度一樣 =1
咁X^2+y^2=4 y=√3 應該就計完
小學應該係咁上下啦 點會教佢諗一路彎住追

答案係一個分數

向小學生解釋 plot graph都算係一個選擇，可以先喺x-axis由0開始plot d 既倍數既點，即係(kd, 0), k係非負整數 (d係一個好細既數 例如0.01) 跟住用以下方法approximately plot 甲既路線。 由(0, 1)開始，畫一條指向(d, 0)既直線，跟住plot係(0, 1)同(d, 0)之間既線段，同(0, 1)距離係2d既點，叫呢點做A_1。Inductively，plot 左A_n之後，搵喺A_n同((n+1)d, 0)之間既線段，同A_n距離2d既點，叫呢點做A_(n+1)。將A_i呢啲點用線段連埋，就得到甲既近似路線。

不過我想搵既solution，係可以準確地比倒乙要行左幾遠先比甲追到。

衝入黎答班友
再次見識到連登仔個種奇低既理解能力

咁我問呢條問題，特登leng去兩條小學問題，搞到好多人以為條問題好簡單，係有少少misleading既。不過透過一問一答back and forth咁樣clarify，等多啲人問題難喺邊，都未嘗唔係一件好事黎既。

之前有人post左條wiki link，嗰度可以搵倒圖。或者可以參考呢個link

都係嗰句啦，我好奇怪無人(wiki都無)指出甲既路線其實係一條algebraic curve。

樓主係咪因為覺得第三條答案同第一二條嘅答案有某種對稱性，所以有方法唔洗用微積分。

btw 條問題好有趣，thx。唔知點解有負評。

Exactly! 三條問題嘅答案係有某種對稱性，同乙走嘅方向有關。除此之外，我覺得呢條問題可以唔使微積分解，亦都因為一條類似但更加經典嘅運動學問題，一開始係用好深嘅微積分搵答案，但係其實有一個衹用中學幾何學同物理嘅解法。

我都唔知點解呢個post會有腐皮

呢條問題幾有趣，留名先
我用咗個general approach去嘗試解，甲同乙嘅速度會出現喺某啲數嘅指數(乜乜乜嘅n次方)，會唔會因為甲乙嘅速度比咁啱係2，先會出到一個咁靚嘅數字？

你就係其中一個